# README #

Implementación de código de la tesis de pre grado denominada "PRONÓSTICO DE LLUVIA EN UNA CUENCA DE ALTA 
MONTAÑA BASADO EN TÉCNICAS DE APRENDIZAJE AUTOMÁTICO (MACHINE LEARNING) Y DATOS DEL RADAR METEOROLÓGICO 
DE MEDICIÓN DE LLUVIAS DE BANDA X CAXX"

### Resumen

* La literatura relacionada al pronóstico de lluvia en zonas de alta montaña utilizando técnicas de Aprendizaje Automático no es extensa y en especial en zonas tropicales andinas como el Ecuador. Una de las posibles razones es la escasa información debido a la dificultad de implementar estaciones hidrometeorológicas en estas zonas de difícil topografía que a su vez dificulta tener resultados aceptables por la alta variabilidad espacio temporal. Para extender las observaciones de lluvia en Ecuador, se implementó una red de radares meteorológicos llamada RadarNet-Sur que da observaciones de reflectividad que pueden ser utilizadas para derivar datos de lluvia. Una de las zonas importantes que cubre este radar es la ciudad de Cuenca (> 600.000 habitantes), en donde eventos extremos (e.g., inundaciones, desbordamiento de ríos) pueden tener efectos catastróficos. Poder tener modelos de pronóstico de lluvia para prevenir los efectos de estos eventos extremos es primordial para los tomadores de decisiones. En esta tesis se utilizan las técnicas de Máquinas de Soporte Vectorial y Árboles Aleatorios para pronosticar la reflectividad a escala horaria con los datos del Radar CAAX y convertirlos a tasa de lluvia. Primero, se utilizan las medidas estadísticas descriptivas mediana y desviación estándar para agregar los datos a escala horaria de cada uno de los pixeles del área comprendida entre los 6 km hasta los 33 km desde la ubicación del radar. Segundo, la generación de instancias se realiza utilizando los datos de una lectura del radar (tiempo t) y cinco lecturas anteriores (hasta t-5) y teniendo como variable objetivo una lectura posterior (t+1). Los datos utilizados para entrenar y validar los modelos corresponden a los períodos marzo-diciembre 2015, febrero-diciembre 2016 y enero-junio 2017, de los cuales 80% se seleccionaron para el entrenamiento y 20% para el test, mediante muestreo aleatorio simple. Como métricas para evaluar los modelos entrenados se utilizaron la raíz del error medio cuadrático (RMSE), coeficiente de correlación de Pearson (PCC), sesgo relativo (BIAS), coeficiente de eficiencia Nash-Sutcliffe (NSE) y la varianza. Adicionalmente, para tener una primera impresión de la eficacia del pronóstico de reflectividad para pronosticar la tasa de lluvia, se convirtieron la reflectividad pronosticada y reflectividad real a tasa de lluvia por medio de la relación Z - R, para luego evaluar el rendimiento de los modelos con las mismas métricas de evaluación mencionadas. Los resultados demuestran que es posible aprender de los datos utilizando únicamente la variable de reflectividad capturada por el radar de banda X. Por un lado, los modelos con random forest dan valores muy cercanos a los óptimos para las métricas PCC, BIAS, RMSE, permitiendo pronosticar reflectividad para transformarlo a tasa de lluvia. Por otro lado, NSE y la varianza comprueban que los datos están muy dispersos dada la alta variabilidad temporal de la lluvia, sin embargo, la diferencia entre las varianzas de los datos pronosticados y los reales es casi nula, demostrando que el modelo aprende los patrones presentes en los datos. Los modelos con SVM han generado una menor exactitud que la técnica Árboles aleatorios. Además, la conversión de reflectividad a tasa de lluvia demuestra un aumento del RMSE generado por el proceso de conversión, sin embargo, los valores de tasa de lluvia del pronóstico como de los valores reales están estrechamente relacionados, ya que la diferencia de estas varianzas es casi nula. Finalmente, se plantea como trabajo futuro utilizar los datos de las lecturas de pluviómetros como variable objetivo en el entrenamiento de los modelos para evaluar el rendimiento de las técnicas en pronóstico de lluvia.

### Palabras Clave: 
* Machine Learning, Support Vector Machine, Random Forest, Pronóstico, Lluvia, Alta Montaña.

